\chapter{Пересечение луча с геометрическими примитивами}
Классической задачей трёхмерной графики является преобразование трёхмерной сцены в двумерное пиксельное изображение.
Сцена состоит из геометрии, как-то расположенной в трёхмерном пространстве, например, множества треугольников.
Проекция трёхмерного пространства на двумерное по аналогии с фотографией осуществляется `камерой`.
\\
Есть два традиционных способа это сделать -- растеризация и рейтрейсинг.
\\
Растеризация заключается в проецировании треугольников на плоскость изображения и в последующем вычисления цвета пикселей, принадлежащих треугольнику.
Для каждого пикселя также хранится глубина, чтобы оставить только ближайший к камере пиксель.
\\
Рейтрейсинг же реализуется с помощью функции, возвращающей ближайшее пересечение произвольного луча со всей сценой.
Эту функцию можно даже задавать аналитически -- так рисуют
\href{https://www.shadertoy.com/view/Xds3zN}{\color{blue}{процедурную}}
\href{https://www.shadertoy.com/view/4ttSWf}{\color{blue}{геометрию}}
или
\href{https://www.shadertoy.com/view/MdXSWn}{\color{blue}{всякие}}
\href{https://www.shadertoy.com/view/MsdGzl}{\color{blue}{фракталы}}.
\\
Менее запарным и намного более выразительным способом является естественный с точки зрения физики рейтрейсинг, на котором мы и сфокусируемся.

\section{Луч}
Как нетрудно догадаться, основным геометрическим примитивом рейтрейсинга является луч.
Луч -- это ориентированный отрезок в аффинном пространстве.
Его можно задавать многими способами, одним из самых удобных является явное задание точкой и направлением
\begin{equation}
    \vec{r}(t) = \vec{o} + \vec{d} \cdot t,
    \quad \vec{o}, \vec{d} \in \mathbb{R}^3,
    \quad \vec{d} \neq \vec{0},
    \quad t \in [t_{min},\ t_{max}] \subset (\mathbb{R} \cup \{-\infty, +\infty\})
\end{equation}
Направление может быть как нормированным, так и ненормированным.
В первом случае может оказаться чуть проще математика для пересечения луча с примитивом,
во втором случае проще применять преобразования пространства к самому лучу.
Далее будем предполагать, что направление ненормировано.
\\
Если поверхность задаётся неявным уравнением $F(\vec{r}) = 0$,
то пересечение этой поверхности с лучом можно найти, решив уравнение
\begin{equation}
    F(\vec{o} + \vec{d} t) = 0
\end{equation}
относительно переменной t.

\section{Сфера}
Неявное уравнение для сферы с центром в точке $\vec{r}_s$ и радиусом $R$ имеет вид
\begin{equation}
    F(\vec{r}) = (\vec{r} - \vec{r}_s)^2 - R^2 = 0
\end{equation}
Подстановка уравнения луча вместо $\vec{r}$ даёт
\begin{align}
    (\vec{o} + \vec{d} t - \vec{r}_s)^2 - R^2 &= 0
    \\
    \vec{d}^2t^2 + 2(\vec{d}, \vec{s})t + \vec{s}^2 - R^2 &= 0, \quad \vec{s} = \vec{o} - \vec{r}_s
\end{align}
Получилось обычное квадратное уравнение относительно $t$, имеющее ноль, один или два решения.
Это соответствует прохождению луча мимо сферы, касанию сферы и луча, и пересечению луча со сферой в двух точках.

\section{Треугольник}
Пусть треугольник задаётся тремя точками $\vec{r}_0, \vec{r}_1, \vec{r}_2 \in \mathbb{R}^3$;
тогда любую точку $\vec{r}$ на плоскости треугольника можно разложить в виде
\begin{equation}
    \vec{r} - \vec{r}_0 = (\vec{r}_1 - \vec{r}_0) b_1 + (\vec{r}_2 - \vec{r}_0) b_2
\end{equation}
Эта запись напоминает разложение вектора $\vec{r} - \vec{r}_0$ в базисе $\vec{e}_1 = \vec{r}_1 - \vec{r}_0$ и $\vec{e}_2 = \vec{r}_2 - \vec{r}_0$
с коэффициентами $b_1$ и $b_2$ соответственно.
Можно раскрыть скобки и получить барицентрическую комбинацию точек треугольника
\begin{equation}\label{bary2}
    \vec{r} = \vec{r}_0 b_0 + \vec{r}_1 b_1 + \vec{r}_2 b_2, \quad b_0 = (1 - b_1 - b_2)
\end{equation}
Из этих выражений видно, что точка $\vec{r}$ лежит в треугольнике, если и только если барицентрические координаты $(b_0,\ b_1,\ b_2)$ неотрицательны.
\\
Подстановка в любое из этих выражений уравнения луча даёт систему уравнений на переменные $(t, b_1, b_2)$:
\begin{equation}
    \vec{o} - \vec{r}_0 = -\vec{d} t + \vec{e}_1 b_1 + \vec{e}_2 b_2
\end{equation}
Это нетрудно решить по Крамеру:
\begin{align*}
    \Delta_0 &= (-\vec{d}, [\vec{e}_1, \vec{e}_2])
    \\
    \Delta_1 &= (\vec{o} - \vec{r}_0, [\vec{e}_1, \vec{e}_2])
    \\
    \Delta_2 &= (-\vec{d}, [\vec{o} - \vec{r}_0, \vec{e}_2])
    \\
    \Delta_3 &= (-\vec{d}, [\vec{e}_1, \vec{o} - \vec{r}_0])
    \\
    t  &= \frac{\Delta_1}{\Delta_0}, \quad
    b_1 = \frac{\Delta_2}{\Delta_0}, \quad
    b_2 = \frac{\Delta_3}{\Delta_0}
\end{align*}
Величины $c_0,\ c_1,\ c_2$, определённые в вершинах треугольника, можно линейно интерполировать по аналогии с \eqref{bary2} с помощью барицентрических координат:
\begin{equation}
    c(\vec{r}) = c_0 b_0 + c_1 b_1 + c_2 b_2
\end{equation}
У барицентрических координат также есть наглядный геометрический смысл.
Точка $r$ разбивает треугольник площадью $S$ на три треугольника с площадями $S_0, S_1, S_2$.
Барицентрические координаты точки $r$ выражаются через отношения площадей:
\begin{equation}
    b_0 = \frac{S_0}{S},\ b_1 = \frac{S_1}{S},\ b_2 = \frac{S_2}{S}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{./res/bary.png}
    \caption{Разбиение треугольника точкой на три меньших треугольника.}
\end{figure}

\section{AABB}
Важнейший примитив, который нам много раз пригодится, называется axis aligned bounding box, сокращённо AABB, по-русски -- параллелепипед, выровненный по координатным осям.
Такой параллелепипед задаётся шестью числами или двумя точками
\begin{align}
    \vec{r}_{min} &= (x_{min}, y_{min}, z_{min}) \in \mathbb{R}^3
    \\
    \vec{r}_{max} &= (x_{max}, y_{max}, z_{max}) \in \mathbb{R}^3
    \\
    AABB(\vec{r}_{min}, \vec{r}_{max}) &= [x_{min}, x_{max}] \times [y_{min}, y_{max}] \times [z_{min}, z_{max}] \subset \mathbb{R}^3
\end{align}
Пересечения шести плоскостей, содержащих грани параллелепипеда, и произвольного луча порождают шесть значений параметра луча $t$:
\begin{align}
    \vec{t}_{min} &= \frac{\vec{r}_{min} - \vec{o}}{\vec{d}}
    \\
    \vec{t}_{max} &= \frac{\vec{r}_{max} - \vec{o}}{\vec{d}}
\end{align}
В этой записи, деление на направление луча $\vec{d}$ покомпонентное.
Если какая-то из компонент $\vec{d}$ равна нулю, на поле скаляров $\mathbb{R}$ получаем бессмыслицу, а на $\mathbb{F}$ получаем +inf, -inf, или NaN.
\\
Если луч пересекает параллелепипед, то два из этих шести значений $t$ соответствуют двум точкам пересечения.
Понятная картинка помогает нащупать путь к решению:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{./res/box2d.png}
    \caption{Пересечение лучей с прямоугольником в $\mathbb{R}^2$}
\end{figure}
На картинке наглядно видно, что пересечение есть, если и только если красные и зелёные круги -- компоненты $\vec{t}_{min}$, и красные и зелёные квадраты -- компоненты $\vec{t}_{max}$, отделимы друг от друга на прямой отрезком.
Обозначим максимальную компоненту $\vec{t}_{min}$ как $t_0 = max(\vec{t}_{min})$, аналогично $t_1 = min(\vec{t}_{max})$.
Тогда при $t_0 \leq t_1$, AABB содержит отрезок прямой луча с параметрами $t \in [t_0,\ t_1]$.
\\
Функции $max$ и $min$, возвращающие максимальную и минимальную компоненту вектора соответственно, нужно определить с учётом особенностей флоатов -- так, чтобы они могли нормально переварить NaN.
Определим функцию $min_2 :: \mathbb{F} \times \mathbb{F} \rightarrow \mathbb{F}$ как $min_2(x, y) = x < y\ ?\ x : y$.
Если хотя бы один из её операндов является NaN-ом, она вернёт второй, ведь любое сравнение с NaN-ом возвращает false.
Тогда, если второй операнд не NaN, результат функции тоже не NaN; и наоборот, если второй операнд NaN, то и результат функции тоже NaN.
\\
Определим $min :: \mathbb{F}^3 \times \mathbb{F} \rightarrow \mathbb{F}$ как $min(\ (x, y, z),\ w) = min_2(x,\ min_2(y,\ min_2(z,\ w)))$.
В таком случае, если $w$ не является NaN, то и функция $min$ не вернёт NaN; аналогично вводится $max$.
\\
Компонента $w$ появляется естественным образом, если вспомнить, что луч определён на отрезке $t \in [t_{min}, t_{max}]$.
Тогда, при $t_0 = max(\vec{t}_{min}, t_{min}),\ t_1 = min(\vec{t}_{max}, t_{max}),\ t_0 \leq t_1 \implies$ луч пересекает AABB на отрезке $[t_0,\ t_1]$;
$not(t_0 \leq t_1) \implies$ луч не пересекает AABB.
